# UC MO-ET-SL {.title}

[ RS485 IO Slim Module MO-ET-SL  ](http://ru.unitecontrol.com/MO-ET-SL.html) Модуль расширения – шлюз Modbus TCP с 4 цифровыми входами и 3 релейными выходами  

# Инструкция пользователя

## Указание мер безопасности

* По способу защиты от поражения электрическим током модуль соответствует классу II по ГОСТ 12.2.007.0-75.
* При эксплуатации и техническом обслуживании необходимо соблюдать требования ГОСТ 12.3.019-80, “Правил эксплуатации электроустановок потребителей” и “Правил охраны труда при эксплуатации электроустановок потребителей”.
* Открытые контакты клемм модуля при эксплуатации находятся под напряжением величиной до 30 В. Любые подключения к модулю и работы по его техническому обслуживанию производятся только при отключенном питании модуля.
* Не допускается попадание влаги на контакты выходных соединителей и внутренние элементы модуля. Запрещается использование модуля при наличии в атмосфере кислот, щелочей, масел и иных агрессивных веществ.
* Подключение, регулировка и техническое обслуживание модуля должны производится только квалифицированными специалистами, изучившими настоящее руководство по эксплуатации.

## Характеристика модуля

### Предназначение и описание модуля

* Модуль MO-ET - это инновационное устройство, конвертирующее Modbus TCP в Modbus RTU/ASCII.
* Устройство оснащено интерфейсом Ethernet и RS485, 4 цифровыми входами со счетчиками, а также 3 релейными выходами. Все входы оптоизолированы.
* Два режима работы устройства: режим Gate (конвертация полученных данных из Modbus TCP в Mpdbus RTU и обратно) и режим Device table (аггрегация данных с других Modbus модулей, подключенных к шине RS485, обеспечивая таким образом быстрый доступ к данным по протоколу Modbus TCP)
* Применение 32-битного процессора с архитектурой ARM обеспечивает быстрые обработку данных и коммуникацию. 
* Модуль предназначен для монтажа на шине DIN в соответствии со стандартом DIN EN 5002.
* Для индикации состояния модуль снабжен набором светодиодов, расположенных на корпусе устройства, применяемых для индикации состояния выходов, в диагностических целях и для обнаружения ошибок. 
* Конфигурация устройства производится посредством встроенного веб-интерфейса либо с помощью интерфейса USB. Также изменение параметров возможно с помощью протокола Modbus.
 
### Спецификация

<table>
  <tr>
    <th rowspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Питание</b>
    </th>
    <th>Напряжение</th>
    <th>12-24 В AC/DC ± 20%</th>
  </tr>
  <tr>
    <th>Максимальная сила тока</th>
    <th>360 мA @ 12 В / 300 мA @ 24 В</th>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="7" bgcolor="#e6e6ff"><b>Цифровые входы</b>
    </td>
    <td>Количество входов</td>
    <td>4</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Диапазон напряжений</td>
    <td>0 - 36 В</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Уровень „0”</td>
    <td>0 - 3 В</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Уровень „1”</td>
    <td>4 - 36 В</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Входное сопротивление </td>
    <td>4 кОм</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Изоляция</td>
    <td>3750 Vrms</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Тип входов</td>
    <td>PNP или NPN</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="4" bgcolor="#e6e6ff"><b>Счетчики</b>
    </td>
    <td>Количество</td>
    <td>4</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Разрешение</td>
    <td>32 бита</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Частота</td>
    <td>1 кГц (max)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Ширина импульса</td>
    <td>500 мкс (min)</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="3" bgcolor="#e6e6ff"><b>Релейные выходы</b>
    </td>
    <td>Количество выходов</td>
    <td>3</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="2">Макс. сила тока и напряжения
      <br>(резист. нагрузка)</td>
    <td>3 A 230 В AC</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>3 A 30 В DC</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Температура</b>
    </td>
    <td>Рабочая</td>
    <td>-20 °C - +65°C</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Хранения</td>
    <td>-40 °C - +85°C</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="5" bgcolor="#e6e6ff"><b>Разъемы</b>
    </td>
    <td>Питания</td>
    <td>2 пин </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Коммуникации RS485</td>
    <td>3 пин</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Коммуникации Ethernet</td>
    <td>RJ45</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Входов и выходов</td>
    <td>2 x 5 пин</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Конфигурационные</td>
    <td>Mini USB</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="3" bgcolor="#e6e6ff"><b>Габариты</b>
    </td>
    <td>Высота</td>
    <td>120 мм</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Глубина</td>
    <td>110 мм</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>Ширина</td>
    <td>22,5 мм</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Интерфейс</b>
    </td>
    <td>Ethernet</td>
    <td>10/100 Мбит</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>RS485</td>
    <td>До 128 устройств</td>
  </tr>
</table>

### Габариты модуля

Внешний вид и размеры модуля представлены на рисунке. Модуль фиксируется на шине DIN. Разъемы питания, входа, а также коммуникационные разъемы находятся снизу и сверху модуля. Конфигурационные разъемы USB и индикаторы находятся на передней панели модуля.

![](images/MO-ET-SL/overview.png) {.img-responsive}


## Конфигурация связи

### Заземление и экранирование

Монтаж модуля вблизи других устройств, генерирующих электромагнитное излучение (реле, контакторы, трансформаторы, электроконтроллеры и т.д.) может вызвать электрические помехи питания устройства и сигнальных проводов, а также негативные последствия для системы. Правильное заземление, а также другие меры безопасности необходимо произвести на этапе установки. Меры безопасности: заземление блока управления, заземление модуля, заземление экранированных проводников, защита переключающих устройств, правильно подобранные типы кабелей и сечения проводников.

### Терминатор

Эффекты передающей линии часто вызывают проблемы в информационно- коммуникационных сетях. Эти проблемы часто касаются подавления отраженного сигнала в сети. 

Чтобы ликвидировать наличие отражений на концах кабелей, необходимо на двух концах кабеля использовать резистор с сопротивлением, равным сопротивлению данной линии. В случае с витой парой, типовое значение - 120 Ом.

### Определение адреса модуля в сети

Изменение адреса модуля MO-ET-SL осуществляется посредством встроенного веб-интерфейса. Для этого необходимо войти под своим именем, выбрать вкладку Network, ввести адрес модуля в поле Device Address и нажать Save. Устройство сохранит введенный адрес, который не обнулится даже после отключения питания (подробнее в разделе "Modbus Config").  

**Внимание!** Адрес сбрасывается, если вернуть конфигурацию по умолчанию (подробнее в разделе "Параметры по умолчанию").  

### Типы регистров Modbus

В модуле есть 4 типа доступных переменных.

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Тип</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Начальный адрес</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Переменная</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Доступ</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Команда Modbus</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>1</td>
    <td>00001</td>
    <td>Coils</td>
    <td>Битовый
      <br>Чтение и запись</td>
    <td>1, 5, 15</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>2</td>
    <td>10001</td>
    <td>Discrete inputs</td>
    <td>Битовый
      <br>Чтение</td>
    <td>2</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>3</td>
    <td>30001</td>
    <td>Input registers</td>
    <td>Регистровый
      <br>Чтение</td>
    <td>3</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>4</td>
    <td>40001</td>
    <td>Holding registers</td>
    <td>Регистровый
      <br>Чтение и запись</td>
    <td>4, 6, 16</td>
  </tr>
</table>

### Настройка коммуникации

Настройки коммуникации TCP хранятся в энергонезависимой памяти устройства. Конфигурация сети Modbus TCP производится только посредством веб-интерфейса (подробнее в разделе "Network").
Данные коммуникации модуля в сети RS485 хранятся в 16 битных регистрах. Доступ к регистрам производится посредством протокола Modbus TCP или веб-интерфейса (подробнее в разделе "Modbus Config"). 

#### Параметры по умолчанию

Конфигурацию по умолчанию можно вернуть с помощью переключателя SW6. Подробнее в разделе "Восстановление конфигурации по умолчанию".

<table>
  <tr>
    <td colspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Modbus TCP</b>
    </td>
    <td colspan="2" bgcolor="#e6e6ff"><b>Modbus RTU/ASCII</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>IP адрес</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">192.168.1.135</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Скорость передачи данных</b>
    </td>
    <td>19200</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Маска</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">255.255.255.0</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Четность</b>
    </td>
    <td>Нет</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Шлюз</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">192.168.1.1</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Кол-во битов данных</b>
    </td>
    <td>8</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Порт Modbus</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">502</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Кол-во стоповых битов</b>
    </td>
    <td>1</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Порт HTTP</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">80</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Режим Modbus</b>
    </td>
    <td>RTU</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Таймаут соединения</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">60 сек.</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес устройства</b>
    </td>
    <td>1</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Логин</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">admin</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Таймаут на RS485</b>
    </td>
    <td>500 мс.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Пароль</b>
    </td>
    <td bgcolor="#ffffff">0000</td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Режим</b>
    </td>
    <td>Шлюз</td>
  </tr>
  <tr>
    <td rowspan="3" colspan="2" bgcolor="#e6e6ff">
      <br>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Device Table Refresh Slow</b>
    </td>
    <td>10000 мс.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Device Table Refresh Normal</b>
    </td>
    <td>2000 мс.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Device Table Refresh  Fast</b>
    </td>
    <td>500 мс.</td>
  </tr>
</table>

#### Восстановление конфигурации по умолчанию

Для восстановления конфигурации по умолчанию необходимо при выключенном питании модуля переключить SW6, а затем включить питание. В модуле должны начать мигать индикаторы питания (светодиоды) и коммуникации. Если в этом состоянии выключить переключатель SW6, все настройки будут перезаписаны.  
**Внимание!** Во время восстановления конфигурации по умолчанию будут удалены все значения, сохраненные в регистрах модуля!

#### Конфигурационные регистры

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес Modbus</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес Dec</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес Hex</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Название</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Значения</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40003</td>
    <td>2</td>
    <td>0x02</td>
    <td>Скорость передачи данных</td>
    <td>0 – 2400
      <br>1 – 4800
      <br>2 – 9600
      <br>3 – 19200
      <br>4 – 38400
      <br>5 – 57600
      <br>6 – 115200
      <br>другое значение - значение * 10</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40005</td>
    <td>4</td>
    <td>0x04</td>
    <td>Четность</td>
    <td>0 - отсутствие
      <br>1 - нечетность
      <br>2 - четность
      <br>3 - всегда 1
      <br>4 - всегда 0
  </tr>
  <tr>
    <td>40004</td>
    <td>3</td>
    <td>0x03</td>
    <td>Стоповые биты LSB</td>
    <td>1 - один стоповый бит
      <br>2 - 2 стоповых бита</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40004</td>
    <td>3</td>
    <td>0x03</td>
    <td>Стоповые биты MSB</td>
    <td>7 – 7 битов данных
      <br>8 – 8 битов данных</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>40007</td>
    <td>6</td>
    <td>0x06</td>
    <td>Режим Modbus</td>
    <td>0 – RTU
      <br>1 – ASCII</td>
  </tr>
</table>

 

## Светодиодные индикаторы

![](images/MO-ET-SL/leds.png) {.img-responsive}

 

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Индикатор</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Описание</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">Питание</td>
    <td>Включенный светодиод означает, что модуль правильно подключен к источнику питания.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">Связь</td>
    <td>Светодиод включается, когда модуль получает правильный пакет данных Modbus TCP, конвертировал его в Modbus RTU/ASCII и отправил его по RS485.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">Состояния входов</td>
    <td>Включенный светодиод означает, что вход подсоединен.</td>
  </tr>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff">Состояния выходов</td>
    <td>Включенный светодиод означает, что выход подсоединен.</td>
  </tr>
</table>

## Подключение модуля

## Настройка переключателей

![](images/MO-ET-SL/switch.png) {.img-responsive}

 

<table>
  <tr>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Переключатель</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Функция</b>
    </td>
    <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Описание</b>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>1</td>
    <td>Отсутствует</td>
    <td>
      <br>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>2</td>
    <td>Отсутствует</td>
    <td>
      <br>
    </td>
  </tr>
  <tr>
    <td>3</td>
    <td>Bias Pull Up</td>
    <td>Подключение подтягивающего резистора</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>4</td>
    <td>Bias Pull Down</td>
    <td>Подключение подтягивающего резистора</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>5</td>
    <td>Терминатор</td>
    <td>Подключение подтягивающего резистора 120 Ом</td>
  </tr>
  <tr>
    <td>6</td>
    <td>Настройки модуля по умолчанию</td>
    <td>Настройка параметров передачи данных по умолчанию
      <br>(см. "Параметры по умолчанию" и "Восстановление конфигурации по умолчанию")</td>
  </tr>
</table>

## Регистры модуля

### Регистровый доступ

<table>
  <thead>
    <tr>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес</b>
        <br><b>Modbus</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес</b>
        <br><b>Dec</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес</b>
        <br><b>Hex</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Название регистра</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Доступ</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Описание</b>
      </td>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>30001</td>
      <td>0</td>
      <td>0x00</td>
      <td>Версия/Тип</td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Тип и версия устройства</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30002</td>
      <td>1</td>
      <td>0x01</td>
      <td>Адрес</td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Адрес модуля MO-ET-SL</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40003</td>
      <td>2</td>
      <td>0x02</td>
      <td>Скорость</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Скорость передачи</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40004</td>
      <td>3</td>
      <td>0x03</td>
      <td>Стоповые биты</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Количество стоповых битов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40005</td>
      <td>4</td>
      <td>0x04</td>
      <td>Четность</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Бит четности</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40007</td>
      <td>6</td>
      <td>0x06</td>
      <td>Тип Modbus</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Тип протокола Modbus </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40009</td>
      <td>8</td>
      <td>0x08</td>
      <td>Watchdog</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Функция Watchdog для выходов [мс]</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40013</td>
      <td>12</td>
      <td>0x0C</td>
      <td>Состояние выходов по умолчанию</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние выходов по умолчанию
        <br>светящийся бит → вход подключен</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40014</td>
      <td>13</td>
      <td>0x0D</td>
      <td>Режим работы</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Режим Modbus TCP
        <br>0 – Device Table; 1 – Шлюз Modbus TCP</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40015</td>
      <td>14</td>
      <td>0x0E</td>
      <td>Опросы Slow</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Частота опросов 1 в режиме Device Table [ms]</td>
    </tr>э

    <tr>
      <td>40016</td>
      <td>15</td>
      <td>0x0F</td>
      <td>Опросы Normal</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Частота опросов 2 в режиме Device Table [ms]</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40017</td>
      <td>16</td>
      <td>0x10</td>
      <td>Опросы Fast</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Частота опросов 3 в режиме Device Table [ms]</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40033</td>
      <td>32</td>
      <td>0x20</td>
      <td>Полученные пакеты LSB</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td rowspan="2">Кол-во полученных пакетов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40034</td>
      <td>33</td>
      <td>0x21</td>
      <td>Полученные пакеты MSB</td>
      <td>Чтение и запись</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40035</td>
      <td>34</td>
      <td>0x22</td>
      <td>Ошибочные пакеты LSB</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td rowspan="2">Кол-во полученных ошибочных пакетов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40036</td>
      <td>35</td>
      <td>0x23</td>
      <td>Ошибочные пакеты MSB</td>
      <td>Чтение и запись</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40037</td>
      <td>36</td>
      <td>0x24</td>
      <td>Высланные пакеты LSB</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td rowspan="2">Кол-во высланных пакетов</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40038</td>
      <td>37</td>
      <td>0x25</td>
      <td>Высланные пакеты MSB</td>
      <td>Чтение и запись</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30051</td>
      <td>50</td>
      <td>0x32</td>
      <td>Входы</td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Подключенные входы
        <br>светящийся бит → вход подключен</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40052</td>
      <td>51</td>
      <td>0x33</td>
      <td>Выходы</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Сигнализационные выходы
        <br>бит 8 и 9 - цифровые выходы</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30053</td>
      <td>52</td>
      <td>0x34</td>
      <td>Счетчик 0 LSB</td>
      <td>Чтение</td>
      <td rowspan="2">32-битный счетчик 0</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30054</td>
      <td>53</td>
      <td>0x35</td>
      <td>Счетчик 0 MSB</td>
      <td>Чтение</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30055</td>
      <td>54</td>
      <td>0x36</td>
      <td>Счетчик 1 LSB</td>
      <td>Чтение</td>
      <td rowspan="2">32-битный счетчик 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30056</td>
      <td>55</td>
      <td>0x37</td>
      <td>Счетчик 1 MSB</td>
      <td>Чтение</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30057</td>
      <td>56</td>
      <td>0x38</td>
      <td>Счетчик 2 LSB</td>
      <td>Чтение</td>
      <td rowspan="2">32-битный счетчик 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30058</td>
      <td>57</td>
      <td>0x39</td>
      <td>Счетчик 2 MSB</td>
      <td>Чтение</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30059</td>
      <td>58</td>
      <td>0x3A</td>
      <td>Счетчик 3 LSB</td>
      <td>Чтение</td>
      <td rowspan="2">32-битный счетчик 3</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30060</td>
      <td>59</td>
      <td>0x3B</td>
      <td>Счетчик 3 MSB</td>
      <td>Чтение</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>40061</td>
      <td>60</td>
      <td>0x3C</td>
      <td>Сброс счетчиков</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Сброс счетчиков
        <br>светящийся бит → сброс счетчика</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

### Побитовый доступ

<table>
  <thead>
    <tr>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес</b>
        <br><b>Modbus</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес</b>
        <br><b>Dec</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Адрес</b>
        <br><b>Hex</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Назввание регистра</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Доступ</b>
      </td>
      <td bgcolor="#e6e6ff"><b>Описание</b>
      </td>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>193</td>
      <td>192</td>
      <td>0x0C0</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 1</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>194</td>
      <td>193</td>
      <td>0x0C1</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 2</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>195</td>
      <td>194</td>
      <td>0x0C2</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 3</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 3</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>196</td>
      <td>195</td>
      <td>0x0C3</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 4</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние выхода по умолчанию 4</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>801</td>
      <td>800</td>
      <td>0x320</td>
      <td>Вход 1 </td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Подключен ли вход</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>802</td>
      <td>801</td>
      <td>0x321</td>
      <td>Вход 2</td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Подключен ли вход</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>803</td>
      <td>802</td>
      <td>0x322</td>
      <td>Вход 3 </td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Подключен ли вход</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>804</td>
      <td>803</td>
      <td>0x323</td>
      <td>Вход 4 </td>
      <td>Чтение</td>
      <td>Подключен ли вход</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>817</td>
      <td>818</td>
      <td>0x332</td>
      <td>Цифровой выход 1 </td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние цифрового выхода 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>818</td>
      <td>819</td>
      <td>0x333</td>
      <td>Цифровой выход 2</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние цифрового выхода 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>819</td>
      <td>820</td>
      <td>0x334</td>
      <td>Цифровой выход 3</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Состояние цифрового выхода 3</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>993</td>
      <td>994</td>
      <td>0x3E0</td>
      <td>Сброс счетчика 0</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Сброс счетчика 0</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>994</td>
      <td>995</td>
      <td>0x3E1</td>
      <td>Сброс счетчика 1</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Сброс счетчика 1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>995</td>
      <td>996</td>
      <td>0x3E2</td>
      <td>Сброс счетчика 2</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Сброс счетчика 2</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>996</td>
      <td>997</td>
      <td>0x3E3</td>
      <td>Сброс счетчика 3</td>
      <td>Чтение и запись</td>
      <td>Сброс счетчика 3</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

## Конфигурационная программа

Программное обеспечение - “Конфигуратор” - служит для настройки регистров, ответственных за коммуникацию модуля с шиной Modbus RTU/ASCII, а также для чтения и записи текущих значений остальных регистров модуля. Благодаря программе также можно удобным способом тестировать систему и следить за изменениями в регистрах в режиме реального времени. Связь с модулем производится посредством кабеля USB. Для взаимодействия программного обеспечения с модулем нет необходимости устанавливать какие-либо драйверы.

![](images/MO-ET-SL/configurator.png) {.img-responsive}

## Веб-интерфейс

В устройство MO-ET-SL встроен Веб-интерфейс, благодаря которому пользователь может контролировать работу модуля. В веб-интерфейсе доступна конфигурация сети TCP и RS485, актуальные состояния входов и выходов, а также настройки режима Device Table.

### Вход в веб-интерфейс

Для доступа к веб-интерфейсу необходим браузер. В поле адреса веб-интерфейса следует ввести IP-адрес устройства и нажать Enter. После этого откроется страница входа, где нужно ввести логин "admin" и измененный по желанию пользователя пароль (пароль по умолчанию "0000"). Если логин и пароль введены правильно, после нажатия Login откроется веб-интерфейс по умолчанию со вкладкой Info.

Выход из системы веб-интерфейса произойдет автоматически, если страница по умолчанию останется открытой минимум на 15 минут в одной из вкладок - Info, Network, Modbus Config, либо после нажатия на Logout.

### Info

Вкладка Info содержит ссылки на инструкцию устройства, а также информацию об актуальной версии программного обеспечения. Возможна также смена пароля доступа к веб-интерфейсу.  

Чтобы сменить пароль, необходимо ввести текущий пароль в поле Old Password и новый пароль в поля New Password и Confirm Password, после чего нажать на Change Password.

**Внимание!** Если вернуть конфигурацию по умолчанию, будет сброшен и пароль (подробнее в разделе "Параметры по умолчанию").

### Network

Вкладка Network создана для конфигурации сети Modbus TCP и содержит следующие параметры: 

* IP – IP-адрес модуля,
* Mask – макса сети,
* Gateway – шлюз,
* Modbus Port – порт для соединения PC с Modbus TCP,
* HTTP Port – порт для соединения с веб-интерфейсом, 
* Connection Timeout – максимальное время ожидания запроса через Modbus TCP, после истечения которого соединение через порт Modbus Port будет прервано (указано в секундах).

Чтобы подтвердить внесенные изменения, необходимо нажать на Save. В случае изменения параметров IP, Mask, Gateway, Modbus Port и/или HTTP Port необходимо перезагрузить модуль, чтобы изменения вступили в силу. Для этого в веб-интерфейсе создана команда Reset Device, которая удаленно перезагружает устройство. После нажатия на Reset Device браузер постарается настроить соединение с новым IP-адресом, после чего через несколько секунд будет загружена страница входа в систему с актуальным IP-адресом. 

**Внимание!** Если вернуть конфигурацию по умолчанию, все параметры будут сброшены (подробнее в разделе "Параметры по умолчанию").

### Modbus Config

Во вкладке Modbus Config возможна конфигурация основных параметров сети Modbus для обоих режимов работы. Здесь же находятся параметры сети RS485 для связи с внешними модулями (подробнее в разделе "Конфигурационные регистры"), а также:

* Device Address – адрес модуля в сети Modbus TCP,
* RS485 Timeout – максимальное время ожидания ответа в сети Modbus RTU/ASCII (указано в миллисекундах),
* Device Table Refresh Slow, Normal, Fast – частота обновления запроса в режиме Device Table (указано в миллисекундах),
* Mode – режим работы модуля (подробнее в разделе "Режимы работы Modbus TCP").

### Local I/O

Вкладка Local I/O делает возможными просмотр и управление цифровыми входами и выходами устройства. 

Четыре иконки, обозначенные соответственно как Digital input 1, 2, 3, 4, отображают актуальное состояние цифровых входов. Серым  цветом обозначается неактивный вход, зеленым - активный.  

Иконки с обозначениями Digital output 1, 2, 3 позволяют управлять выходами. Серым цветом обозначается отключенный выход, оранжевым - подключенный. Нажатие на иконку высылает информацию о состоянии выходов в модуль. 

Состояние входов и выходов постоянно обновляется, а значит, описанные выше иконки отображают актуальное состояние входов и выходов устройства. 

Во вкладке также находятся поля с состояниями 4 счетчиков, которые считывают импульсы на входах 1, 2, 3 и 4. Эти поля предназначены исключительно для чтения данных, счетчики можно только перезагрузить с помощью соответствующих клавиш Reset.

Модуль также позволяет определять состояния выходов по умолчанию. В веб-интерфейсе возможна настройка этих состояний по принципу настройки цифровых выходов - серый цвет означает, что выход по умолчанию отключен, а оранжевый - что выход будет подключен. Состояние по умолчанию задается после включения питания и истечении времени таймера Watchdog, который перезагружается после каждого верного пакета Modbus TCP, адресованного модулю MO-ET-SL. Если значение Watchdog равно нулю, состояния по умолчанию задаются только после включения питания.  

### Device Table (вкладка в веб-интерфейсе)

Следующая вкладка содержит конфигурацию для режима Device Table, позволяющую формулировать собственные запросы по Modbus RTU/ASCII с доступных внутренних регистров устройства. 

Первая вкладка Internal Registers содержит таблицу внутренних регистров модуля MO-ET-SL, которые постоянно обновляются в веб-интерфейсе. Эти регистры используются посредством добавления удаленных запросов во вкладке Devices. После нажатия кнопки Add Device открывается интерфейс командной строки для формулировки команды. В нем содержатся следующие строки:  

* Device Address – адрес устройства в сети RS485, на который модуль MO-ET-SL будет отправлять запрос,
* Function – функция Modbus запроса,
* Size – количество битов/регистров для опроса/записи,
* Register Address – адрес начального регистра,
* Internal Address – начальный адрес внутреннего регистра, где будут храниться данные для записи/чтения,
* Speed – выбор одной из трех частот опроса (значения конфигурируются в регистрах модуля),
* ON/OFF – активен или неактивен запрос, 
* Status – отображает статус запроса. 

Конфигурация запросов может быть сохранена пользователем во внешнем файле, а также позднее прочитана и автоматически возвращена в устройство. Конфигурация сохраняется в энергонезависимой памяти устройства и обнуляется только при возвращении конфигурации по умолчанию (подробнее в разделе "Параметры по умолчанию"). 

## Режимы работы Modbus TCP

Модуль MO-ET-SL имеет два разных режима работы. Первый - это шлюз (Gate) Modbus TCP, в котором устройство конвертирует пакеты Modbus TCP в Modbus RTU/ASCII и отправляет их к устройствам в сети RS485.

Второй режим - это функция Device Table, где модуль проводит опросы устройств в сети RS485 исключительно посредством сформулированных ранее запросов и игнорирует запросы, адресованные другим устройствам в сети Modbus TCP. Коммуникация с внешними модулями проходит исключительно с помощью внутренних регистров модуля с адресов 1000 - 1099.
 
### Режим Gate Modbus TCP

Модуль MO-ET-SL в режиме Gate TCP обслуживает максимум до 4 клиентов одновременно. После соединения с модулем на соответствующем порте модуль ожидает пакеты, соответствующие спецификации Modbus TCP. В первую очередь после получения на этот порт любого пакета устройство проверяет его правильность. Если длина пакета будет неправильной, устройство пошлет ошибку с кодом Modbus0x03 – Illegal Data Value. Если запрос верен и адресован модулю MO-ET-SL, будет выполнена функция из запроса. Если это не функция Modbus, устройство также оправит ошибку с кодом 0x04 – Server Device Failure. После обработки запроса и подготовки ответа модуль отошлет его согласно спецификации протокола Modbus TCP.

Если запрос не адресован модулю MO-ET-SL, а также установлен режим Gate TCP, устройство конвертирует запрос на Modbus RTU/ASCII и высылает его по магистрали RS485. Тогда MO-ET-SL ожидает в течение обозначенного времени на ответ, блокируя доступ для других клиентов к магистрали RS485, чтобы избежать конфликта пакетов. Если модуль получит ответ или истечет заданное время, магистраль будет освобождена, и в случае получения пакета на шине RS485 он будет проверен на соответствие режиму RTU или ASCII. В случае, если пакет верен, он конвертируется в Modbus TCP и отправляется клиенту. В случае ошибки отправляется код 0x04, если ответ не был получен за заданный отрезок времени, или код 0x03, если пакет неверен. Однако, если модуль не получит доступа к сети RS485, пакет будет возвращен с ошибкой 0x06 – Server Device Busy.

### Режим Device Table

Во время работы в режиме Device Table клиент соединяется с устройством так же, как в случае с режимом шлюза (Gate). Однако, существенное отличие состоит в следующем: модуль MO-ET-SL будет игнорировать все запросы, которые не адресованы ему. Коммуникация с внешними устройствами происходит исключительно с помощью конфигурации удаленных запросов через веб-интерфейс (подробнее в разделе "Device Table") и чтение/запись с/на внутренние регистры модуля MO-ET-SL. Каждый запрос автоматически сохраняется в энергонезависимой памяти модуля. 

Если конфигурация верна, то устройство в этом режиме проводит регулярный запрос данных и записывает ответ в назначенные пользователем внутренние регистры в случае чтения данных, либо получает данные с этих регистров в случае их записи. Если же запрос сконфигурирован неверно или отсутствует ответ устройства, на которое посылался запрос, то в веб-интерфейсе в колонке Status вкладки Devices отобразится соответствующее сообщение. 

